---
tags:
    - Bénéficiaires
    - Régime / Organisme
    - Aides financiaires de l'état
    - DCIR/DCIRS
    - Référentiels des bénéficiaires
---

# CSS Complémentaire Santé Solidaire (C2S)
<!-- SPDX-License-Identifier: MPL-2.0 -->

<TagLinks />

::: tip Crédits  

Cette fiche a été rédigée par Céline Leroy (ARS) et Kristel Jacquier (DSS).

*À savoir : Des références peuvent être données à la fin de la fiche. La dernière date de modification se situe tout en bas à droite.*
:::

A partir du 1er novembre 2019, l'[ACS](../fiches/acs.md) et la [CMU-C](../fiches/cmu_c.md) ont fusionné pour former 
la [Complémentaire Santé Solidaire](https://www.complementaire-sante-solidaire.gouv.fr/).
On distingue la C2S et la C2SP selon que les bénéficiaires participent ou non au paiement de sa complémentaire.
Cette participation financière s'élève à maximum 1 euro par jour et par personne. 

En pratique, rien ne changera pour les assurés de l’actuelle CMUC (746 euros par mois, ou un couple avec enfant aux revenus inférieurs à 1 343 euros) 
: la C2S restera gratuite, avec le même niveau de remboursement.
En revanche, pour la population qui peut prétendre à l’ACS (moins de  1 007 euros pour un célibataire, 1 813 euros pour un couple avec enfant),
les garanties seront alignées sur celles de la CMU-C, moyennant une « participation financière ».

::: tip ATTENTION période transitoire
Suppression progressive de l'ACS. Toutes les contrats ACS souscrits avant le 1er novembre 2019 pourront aller jusqu'à échéance soit le 31 octobre 2020. 
Conséquence à partir du 1er novembre 2020, il n'y aura plus d'ACS et que des contrats C2S.   
:::


## La C2S dans le SNDS

A partir de l'entrée en vigueur de la C2S, on retrouve les bénéficiaires dans la table prestation `ER_PRS_F` à l'aide du `BEN_CMU_TOP`. 
Avant la C2S, le top CMU-C était positionné à 1 lorsque le type de contrat cmu est égal à 89 (bénéficiaire de la CMU complémentaire), 
sinon il était positionné à zéro. Depuis la mise en place de la C2S, le top à 1 incluera les bénéficiaires de la C2S. 

Le top CMU-C indique si une prestation est exonérée au titre de la CSS. 
Il ne permet pas de recenser l'ensemble des bénéficiaires de la CSS dans la mesure où d'autres motifs d'exonération peuvent prévaloir sur la CSS.
Ainsi, pour recenser la population, il faut se référéer à la table `IR_ORC_R`, avec la variable `BEN_CTA_TYP` à 89.  
::: tip ATTENTION
La table `IR_ORC_R` couvre uniquement le champ du Régime Général et des SLM.
:::

Jusqu'au 31 octobre 2020, la table des « Affiliés Aide Complémentaire Santé » `IR_ACS_R`, est alimentée de deux informations différentes : 
- des dates des droits ACS pour les contrats ACS devant aller jusqu’à leur terme
- des périodes techniques liées à la C2S (à partir du 1er novembre 2019).


A partir du 1er novembre 2020, l’alimentation de `IR_ACS_R` se poursuivra avec les seules dates techniques spécifiques à la C2S.

Dans le PMSI, on repère les bénéficiaires de la C2S avec le code gestion 89 à partir de la variable `GES_COD` présente dans les tables `STC` pour 
les établissements publics et dans les tables de facturation `FA` pour les établissements privés. Cette variable ne fait toutefois pas l'objet d'une vérification, il est donc plutôt recommandé 
de vérifier les droits côté DCIR/DCIRS.

## Distinguer C2S et C2SP

Une variable `BEN_C2S_TYP` sera ajoutée en 2021 dans la table `ER_PRS_F` du DCIR 
pour restituer le type de complémentaire santé solidaire du bénéficiaire, afin de distinguer :  
- les factures des bénéficiaires de la C2S gratuite (contexte initial CMU-C ou CMU-C gratuite),
- les factures des bénéficiaires de la C2S participative (CMU-C participative).

La variable prend les valeurs ci-dessous (table de valeur IR_C2S_V sous ORAVAL):

| Valeur  |  Libellé          |
|---------|-------------------|
|   I89   | Valeur inconnue   |
|   ZZZ   | Sans objet 	    |
|   P89   | C2S Participative	|
|   G89   | C2S gratuite      |

De plus, le libellé de la variable `BEN_DRT_SPF` qui correspond aux droits spécifiques ACS
va être modifié afin d'inclure la modalité P pour le contrat participatif:

| Valeur  |  Libellé             |
|---------|----------------------|
|   III   | Valeur inconnue      |
|   ZZZ   | Sans objet 	         |
|   ACS   | Beneficiaire ACS     |
|   P     | Contrat Participatif |

Dans la table référentiel des affiliés organisme complémentaire `IR_ORC_R` 
la variable code complementaire santé solidaire `REF_C2S_COD` est intégrée:

| Valeur |  Libellé             |
|--------|----------------------|
|    P   | Participative        |
|    S   | Suspendue	        |
|    F   | Fermée               |
|    .   | Aucune valeur (NULL) |

La valeur manquante signifie « Gratuité » si associée à un contrat « 89 » (`BEN_CTA_TYP`).
Sinon elle signifie "sans objet".  



## Références
- Présentation de Céline Leroy au comité utilisateurs SNDS 
- Comité partenaires DCIR/PMSI de la CNAM des 9 mars et 16 novembre 2020


